# Практические работы по курсу «Операционные системы»

## lab1 - Мониторы

Требуется безопасно и эффективно реализовать монитор с двумя потоками: потоком-поставщиком и потоком-потребителем. Поток-поставщик должен с задержкой в одну секунду инициировать условное событие, о чём должен выводить сообщение на экран. Поток-потребитель должен это условное событие получать, о чём также должен сообщать на экране. В итоге на экране должна появляться серия чередующихся сообщений об отправлении события и его обработке. Сообщения не должны нарушать очерёдность. Ожидание события должно происходить с минимальным потреблением процессорного времени, т.е. быть практически равным нулю. Подразумевается, что условное событие может содержать несериализуемые данные (скажем, передаётся экземпляр класса по указателю).

## lab2 - Безопасная обработка сетевых подключений и сигналов

https://marigostra.ru/materials/presentation-oslab-lect02.pdf

Требуется подготовить безопасную реализацию серверного процесса, который совмещает обработку соединений TCP/IP с обработкой сигналов (можно выбрать, скажем, сигнал SIGHUP). Приложение должно:
* Принимать соединения на некоторый порт, сообщать о новых соединениях на терминал, одно соединение оставлять принятым, остальные закрывать сразу после подключения.
* При появлении любых данных в соединении выводить сообщение на терминал (для простоты достаточно вывести только количество полученных данных).
* При получении сигнала выводить сообщение на терминал.

Фактически, работа сводится к правильному вызову функции pselect(), но все действия должны быть выполнены в предельно безопасном виде, исключающем любые race condition.

## lab3 - Модуль ядра Linux

https://marigostra.ru/materials/presentation-oslab-lect03.pdf
https://sysprog21.github.io/lkmpg/

### Часть первая

Требуется подготовить модуль для загрузки в ядро Linux. Модуль должен:

* сопровождаться Makefile для сборки;
* оформляться в виде файла *.ko;
* загружаться командой insmod и выгружаться командой rmmod;
* при загрузке выводить в dmesg строку «Welcome to the Tomsk State University»;
* при выгрузке выводить в dmesg строку «Tomsk State University forever!».

### Часть вторая

Модуль, подготовленный на первой части работы, следует дополнить функционалом, который позволял бы при своей загрузке создавать файл tsulab в каталоге /proc. Содержимое этого файла будет определяться индивидуальным заданием для каждого учащегося, которое он будет получать при сдаче первой части работы.
